<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="7"><page Index="1"><![CDATA[‫المعارف النظرية حول المحاكاة الإج ارئية‬

                                                                  ‫ما هً المحاكاة الإجرائٌة؟‬
    ‫هً" محاكاة لآلة‪ٌ ،‬تم فٌه تدرٌب المتعلم على تنفٌذ مجموعة من الخطوات الأدائٌة الخاصة‬

                                               ‫بالتعامل مع الآلة بهدف تعلم مهارات تشغٌله"‬

‫المحاكاة الإجرائٌة )‪ (Procedural Simulation‬هً نوع من المحاكاة التً تعتمد على سلسلة‬
  ‫من الخطوات أو العملٌات المحددة مسبمًا لتولٌد نتائج محددة‪ .‬فً هذا النوع من المحاكاة‪ٌ ،‬تم‬
   ‫تحدٌد المواعد والإجراءات التً تحكم كٌفٌة تطور النظام عبر الزمن أو كٌفٌة تفاعل عناصره‬
                                                                ‫المختلفة مع بعضها البعض‪.‬‬
                   ‫تستخدم المحاكاة الإجرائٌة فً مجموعة واسعة من التطبٌمات‪ ،‬بما فً ذلن‪:‬‬
  ‫‪ .1‬الألعاب الفٌدٌو ‪:‬حٌث تُستخدم لإنشاء عوالم افتراضٌة وإجراءات تلمائٌة لتولٌد المهام‬
                                                                        ‫والتحدٌات‪.‬‬

 ‫‪ .2‬التدرٌب العسكري ‪:‬لتدرٌب الجنود على استراتٌجٌات المتال والتفاعل مع السٌنارٌوهات‬
                                                                          ‫المختلفة‪.‬‬

          ‫‪ .3‬الهندسة ‪:‬لاختبار الأنظمة المعمدة وتحدٌد كٌفٌة تصرفها تحت ظروف معٌنة‪.‬‬
             ‫‪ .4‬الرعاٌة الصحٌة ‪:‬لمحاكاة الإجراءات الطبٌة وتدرٌب الأطباء والممرضٌن‪.‬‬

   ‫المحاكاة الإجرائٌة تعتمد على نماذج رٌاضٌة وبرمجٌات حاسوبٌة لتنفٌذ هذه العملٌات‪ .‬تكون‬
‫النماذج غالبًا معمدة وتتطلب فه ًما عمٌمًا للمجال الذي ٌتم محاكاته لضمان دلة النتائج وفائدتها‪.‬‬]]></page><page Index="2"><![CDATA[‫تتمثل أهمٌة استخدام المحاكاة الإجرائٌة فً الموالف التعلٌمٌة فً النماط التالٌة‪:‬‬
                       ‫‪ ‬إعطاء تعلٌمات مركزة وموجهة بشكل مناسب لمستوى تدرٌب المتعلم‪.‬‬
                                                      ‫‪ ‬تزوٌد المتعلم بالرجع عن نتائج أداؤه‪.‬‬

   ‫‪ ‬إعطاء الفرصة لتكرار أداء المهام نفسها بعدد غٌر محدود لتعزٌز المهارات المكتسبة حدٌثًا‪.‬‬
         ‫‪ ‬إعطاء التدرٌب الكافً لأداء المهارة بشكل أسهل وأكثر من أدائها فً بٌئتها الحمٌمٌة‪.‬‬
                      ‫‪ ‬التحكم فً زمن التدرٌب العملً من خلال تسرٌع أو تبطٌئ أداء المهارة‪.‬‬

  ‫‪ ‬إعطاء الفصل الدراسً بأكمله فرصة متساوٌة فً التدرٌب العلمً بحٌث ٌكتسب الجمٌع الحد‬
                                                           ‫المطلوب من المهارات الأدائٌة‪.‬‬

‫‪ ‬سهولة عملٌة التدرٌب وتسجٌل الخطوات وتصحٌحها بشكل لد لاٌصلح إذا تم التدرٌب فً البٌئة‬
                                                                                ‫الحمٌمٌة‪.‬‬

        ‫‪ ‬إمكانٌة التجرٌب والخطأ دون مخاطرة فمد الأدوات أو زٌادة التكلفة حٌث توفر المحاكاة‬
                    ‫الإجرائٌة فرص إعادة البٌئة الإفتراضٌة إلى الوضع الإلتراضً بسهولة‪.‬‬

    ‫‪ ‬كثرة التدرٌب على المهارات الأدائٌة تملل من الحركات الأدائٌة المطلوبة وبالتالً ٌمل ولت‬
                                                                            ‫تنفٌذ المهارة‬

      ‫‪ ‬تدرٌب المتعلمٌن على مهارات عملٌة غٌر شائعة لد لاتتوفر فً البٌئة الأصلٌة مثل لٌادة‬
                                                ‫الطائرات‪ ،‬إجراء التجارب العلمٌة الخطرة‪.‬‬

                                             ‫وٌختصر الشكل التالً ممٌزات المحاكاة الإجرائٌة‬]]></page><page Index="3"><![CDATA[‫تتعدد أشكال برامج ونماذج المحاكاة الإجرائٌة فمنها ما ٌلً‪:‬‬

                                             ‫‪ ‬برامج التدرٌب على الآلات‪.‬‬
              ‫ٌتم فٌها التدرٌب على استخدام آلات مثل لٌادة الطائرات او السٌارات‬

                                 ‫‪ ‬برامج التدرٌب على برمجٌات الكمبٌوتر‪.‬‬
‫ٌتم فٌها التدرٌب على استخدام برنامج مثل برامج صٌانة الكمبٌوتر وتمسٌم الأٌراص‬

                                   ‫‪ ‬برامج التدرٌب على المهارات الآدائٌة‪.‬‬
                  ‫ٌتم فٌها التدرٌب على مهارة مثل مهارة إنشاء اختبار إلكترونً‪.‬‬

                                                 ‫‪ ‬برامج محاكاة الموالف‪.‬‬
                     ‫ٌتم فٌها وضع المتدرب فً مولف معٌن ٌتغٌر وفك استجابته‬]]></page><page Index="4"><![CDATA[‫ٌتم إنتاج نماذج المحاكاة الإجرائٌة وفمًا للخطوات التالٌة‪:‬‬

                                                                     ‫‪ -1‬تحدٌد المشكلة‬
                         ‫ٌتم هنا نحدٌد المشكلة التً بناء علٌها سٌتم تصمٌم نموذج المحاكاة‪.‬‬

                                                                    ‫‪ -2‬صٌاغة الأهداف‬
       ‫فً هذه الخطوة ٌتم تحدٌد الأهداف العامة والخاصة والتً ستحدد الأحداث المطلوبة من‬

                                                ‫المستخدم والأفعال التً ستتم داخل النموذج‪.‬‬
                                                                    ‫‪ -3‬جمع المعلومات‬

         ‫ٌتم فً هذه الخطوة تجمٌع المعلومات الخاصة بإجراءات النموذج ومتغٌراته المختلفة‪.‬‬
                                                                    ‫‪ -4‬تصمٌم النموذج‬

‫ٌتم فً هذه الخطوة تصمٌم نموذج المحاكاة بأحد لغات البرمجة أو أحد برامج الوسائط المتعددة‪.‬‬
                                                          ‫‪ -5‬التحمك من صحة النموذج‬

  ‫هنا ٌتم فحص صلاحٌة النموذج والتحمك من صحته من خلال تجربة أحداث المستخدم وأفعال‬
             ‫النموذج فإذا تطلب الأمر ٌتم تعدٌل النموذج وإدخال عناصر جدٌدة ضمن تصمٌمه‪.‬‬
                                                                     ‫‪ -6‬تجربة النموذج‬

    ‫ٌتم فً هذه الخطوة تجرٌب النمذج بشكل مبدئً من خلال عٌنة من الجمهور المستهدف من‬
                                                     ‫النماذج لتجرٌة مرونة وصحة معطٌاته‪.‬‬

                                                 ‫‪ -7‬التوصل إلى الشكل النهائً للنموذج‬
                ‫ٌتم هنا تحدٌد الشكل النهائً للنموذج الذي ٌمكن تعمٌمه على الفئة المستهدفة‪.‬‬

                                                         ‫وٌمضح الشكل التالً هذه الخطوات‬]]></page><page Index="5"><![CDATA[‫مثال‪ :‬محاكاة إجرائٌة لطرٌمة عمل الطابعة‬

                                                                                      ‫الهدف‪:‬‬

 ‫تعلٌم المستخدمٌن كٌفٌة تشغٌل الطابعة‪ ،‬صٌانتها‪ ،‬واستكشاف الأخطاء وإصلاحها من خلال بٌئة‬
                                                                              ‫محاكاة تفاعلٌة‪.‬‬

                                                                                   ‫الخطوات‪:‬‬

                                                               ‫‪ .1‬تحدٌد الهدف التعلٌمً‪:‬‬

‫‪ o‬الهدف هو تعلٌم المستخدمٌن كٌفٌة تشغٌل الطابعة‪ ،‬تعبئة الورق‪ ،‬تغٌٌر خراطٌش‬
                                             ‫الحبر‪ ،‬وإصلاح المشاكل الشائعة‪.‬‬

                                                                    ‫‪ .2‬تصمٌم السٌنارٌو‪:‬‬

         ‫‪ o‬تصمٌم سٌنارٌو تفاعلً ٌبدأ بشرح مكونات الطابعة ووظائفها المختلفة‪.‬‬

                                        ‫‪ o‬تمدٌم خطوات تشغٌل الطابعة وإعدادها‪.‬‬

                                                             ‫‪ .3‬تطوٌر النموذج الإجرائً‪:‬‬

‫‪ o‬بناء نموذج ٌحاكً عمل الطابعة بدلة‪ ،‬باستخدام رسومات ثلاثٌة الأبعاد وتفاعلات‬
                                                                      ‫والعٌة‪.‬‬

         ‫‪ o‬تطوٌر واجهة مستخدم تفاعلٌة تسمح للمستخدمٌن بالتفاعل مع الطابعة‬
                                                                  ‫الافتراضٌة‪.‬‬

                                                                       ‫‪ .4‬تنفٌذ المحاكاة‪:‬‬

    ‫‪ o‬كتابة الكود البرمجً الذي ٌنفذ الإجراءات المحددة وٌعرض النتائج بنا ًء على‬
                                              ‫تفاعل المستخدمٌن مع المحاكاة‪.‬‬

                ‫‪ o‬التأكد من دلة النموذج ولدرته على تمدٌم تجربة تعلٌمٌة والعٌة‪.‬‬

                                                                      ‫‪ .5‬اختبار المحاكاة‪:‬‬

    ‫‪ o‬اختبار المحاكاة مع مجموعة من المستخدمٌن لضمان سهولة الاستخدام ودلة‬
                                                                      ‫النتائج‪.‬‬

                    ‫‪ o‬جمع الملاحظات وإجراء التعدٌلات اللازمة لتحسٌن التجربة‪.‬‬]]></page><page Index="6"><![CDATA[‫‪ .6‬إطلاق المحاكاة‪:‬‬
‫‪ o‬تمدٌم المحاكاة كجزء من دلٌل المستخدم أو كورس تدرٌبً‪ ،‬مع دلٌل استخدام‬

                                    ‫ٌشرح كٌفٌة تنفٌذ الإجراءات المختلفة‪.‬‬
                                          ‫‪ o‬توفٌر الدعم الفنً للمستخدمٌن‪.‬‬
                                                                      ‫المراحل التفصٌلٌة‪:‬‬
                                                                       ‫‪1.‬تشغٌل الطابعة‪:‬‬

  ‫‪ ‬تعرٌف المكونات ‪:‬شرح مكونات الطابعة (مثل لوحة التحكم‪ ،‬درج الورق‪ ،‬خراطٌش‬
                                                                          ‫الحبر‪).‬‬

  ‫‪ ‬تشغٌل الطابعة ‪:‬عرض زر التشغٌل وكٌفٌة استخدامه‪ ،‬وإظهار رسالة ترحٌبٌة على‬
                                                                         ‫الشاشة‪.‬‬
                                                                         ‫‪2.‬تعبئة الورق‪:‬‬

                                  ‫‪ ‬فتح درج الورق ‪:‬محاكاة عملٌة فتح درج الورق‪.‬‬
                           ‫‪ ‬إدخال الورق ‪:‬توضٌح كٌفٌة وضع الورق بشكل صحٌح‪.‬‬
                          ‫‪ ‬إغلاق الدرج ‪:‬إغلاق الدرج والتحمك من جاهزٌة الطابعة‪.‬‬

                                                                ‫‪3.‬تغٌٌر خراطٌش الحبر‪:‬‬
               ‫‪ ‬فتح الغطاء ‪:‬محاكاة فتح غطاء الطابعة للوصول إلى خراطٌش الحبر‪.‬‬

                   ‫‪ ‬إزالة الخراطٌش المدٌمة ‪:‬عرض كٌفٌة إزالة الخراطٌش المدٌمة‪.‬‬
  ‫‪ ‬تركٌب الخراطٌش الجدٌدة ‪:‬توضٌح كٌفٌة تركٌب الخراطٌش الجدٌدة بشكل صحٌح‪.‬‬

                         ‫‪ ‬إغلاق الغطاء ‪:‬إغلاق الغطاء والتحمك من جاهزٌة الطابعة‪.‬‬
                                                        ‫‪4.‬استكشاف الأخطاء وإصلاحها‪:‬‬

                           ‫‪ ‬مشاكل الورق ‪:‬توضٌح كٌفٌة التعامل مع انحشار الورق‪.‬‬
                      ‫‪ ‬مشاكل الحبر ‪:‬عرض كٌفٌة استبدال خراطٌش الحبر المنتهٌة‪.‬‬
 ‫‪ ‬إعدادات الطابعة ‪:‬شرح كٌفٌة الوصول إلى إعدادات الطابعة لضبط الجودة والصٌانة‪.‬‬]]></page><page Index="7"><![CDATA[‫الفوائد‪:‬‬

     ‫‪ ‬التعلم العملً ‪ٌ:‬تٌح للمستخدمٌن فهم كٌفٌة تشغٌل الطابعة وصٌانتها بشكل عملً‬
                                                                         ‫وتفاعلً‪.‬‬

‫‪ ‬الوصول السهل ‪ٌ:‬مكن الوصول إلى المحاكاة عبر الإنترنت فً أي ولت ومن أي مكان‪.‬‬

                ‫‪ ‬التوفٌر ‪ٌ:‬ملل من الحاجة إلى تدرٌب فعلً باستخدام الطابعات الفعلٌة‪.‬‬

  ‫‪ ‬التفاعل ‪ٌ:‬وفر تجربة تعلٌمٌة تفاعلٌة تزٌد من فهم المستخدمٌن وثمتهم فً استخدام‬
                                                                         ‫الطابعات‪.‬‬

                                                                              ‫مثال والعً‪:‬‬

 ‫تطبٌك مثل "‪ٌ "Printer Simulator‬مكن أن ٌوفر محاكاة تفاعلٌة لتعلٌم المستخدمٌن كٌفٌة‬
  ‫تشغٌل وصٌانة الطابعات‪ٌ .‬مكن أن ٌتضمن التطبٌك رسومات ثلاثٌة الأبعاد وإرشادات خطوة‬

                    ‫بخطوة لإجراء عملٌات مختلفة مثل تعبئة الورق وتغٌٌر خراطٌش الحبر‪.‬‬]]></page></pages></Search>